# 消息队列

一个使用队列来通信的组件。消息队列解决的核心问题是：异步、削峰、解耦。

一个通用使用场景：当不需要立即获得结果，但又需要控制并发量。实际应用中的具体场景：

- 应用解耦合：多应用间通过消息队列对同一消息进行处理，避免调用接口失败导致整个过程失败
- 异步处理：多应用对消息队列中同一消息进行处理，应用间并发处理消息，相比串行处理减少处理时间
- 限流削峰：避免流量过大导致应用系统挂掉
- 消息驱动系统

缺点：

- 系统可靠性降低，解耦后，多个系统通过消息中间件交互，消息中间件宕机会导致整个系统宕机；
- 系统开发复杂度提升，需要考虑消息的处理，包括消息幂等性（重复消息问题），消息保序性（一条订单多条消息问题），以及消息中间件本身的持久化和稳定性可靠性；
- 消息一致性问题，若一个功能发给多个系统，要所有系统都执行成功才算成功时，需要确保一个功能多个消息的完整一致性。

各种消息队列的比较

|特性|ActiveMQ|RabbitMQ|RocketMQ|Kafka|
|---|---|---|---|---|
|单机吞吐量|万/秒|万/秒|10万/秒|10万/秒|
|topic对吞吐量的影响|无|无|topic达到几百/几千个级别，吞吐量会有小幅下降|topic可达到几十/几百个级别，吞吐量会有大幅下降，不适合大批量topic场景，除非加机器|
|时效性|毫秒|微秒|毫秒|毫秒|
|可用性|高，主从架构|高，主从架构|非常高，分布式|非常高，分布式，数据多副本，不会丢数据，不会不可用|
|可靠性|有较低概率丢失数据||经配置优化可达到0丢失|经配置优化可达到0丢失|
|功能特性|功能齐全，但已不怎么维护|Erlang开发，并发强，性能极好，延迟低|功能较为齐全，扩展好|功能简单，主要用于大数据实时计算和日志采集，事实标准|

## 死信队列

没有被及时消费的消息存放队列，消息没有被及时消费有以下几点原因：

- 消息被拒绝且不再重新投递
- 消息超时未消费
- 达到最大队列长度

消息变成死信后，会被重新投递到另一台交换机上，此交换机被称为死信交换机（DLX, Dead-Letter-Exchange）然后交换机根据绑定规则转发到对应的队列上，监听该队列就可以被重新消费。

应用场景：

- 电商延迟关闭订单 ***TODO***

## 延时队列

延时消息：消息被发送后如不想被消费者立刻获得，而是等待一段时间后消费者才能获取消息进行消费。

延时队列存储延时消息。

## ActiveMQ

- 优点：技术成熟，功能齐全，历史悠久，有大量公司使用
- 缺点：偶尔会有较低概率丢失数据，而且社区已经不怎么维护5.15.X版本
- 使用场景：主要用于系统解耦和异步处理，不适用于大数据量吞吐情况

## Kafka

分布式消息队列，***TODO***

- 优点：超高吞吐量，超高可用性和可靠性，分布式易扩展
- 缺点：topic支持少，MQ功能简单，消息可能会重复消费影响数据精确度
- 使用场景：超高吞吐量场景而数据精确度没那么高，天然适合大数据实时计算和日志采集场景

### 组件

- 生产者（Producer）：将数据保存至Kafka集群中
- 消费者（Consumer）：从Kafka集群获取消息
- Broker：服务器，每一台服务器都可以存储消息
- 主题（Topic）：一个主题保存同一类消息
- 分区（Partition）：每个Topic可以分成多个Partition，每个Partition都是append log文件，任何发布到此Partition的消息都会被直接追加至log文件尾部
- 偏移量（Offset）：消息在文件中的位置，为一long型数据

Kafka基于文件进行存储，当文件大到一定程度时，很容易达到单个磁盘的上限，采用分区的办法，一个分区对应一个文件，可以将数据存储至不同的服务器上，也方便做负载均衡，进而容纳更多消费者。

## RabbitMQ

[https://cloud.tencent.com/developer/article/1816305](https://cloud.tencent.com/developer/article/1816305)

实现了AMQP协议的开源消息代理软件（亦称面向消息的中间件）。

- 优点：吞吐量高，功能齐全，管理界面易用，社区活跃，性能极好
- 缺点：吞吐量只是万级，由于是Erlang开发故难以二次开发和掌控，集群动态扩展非常麻烦
- 使用场景：吞吐量不高而要求低延迟，且不会频繁调整和扩展的场景

重要组件：

- Broker（代理）：RabbitMQ服务
- Connection（TCP长连接）：生产者和消费者都需要与Broker建立连接
- ConnectionFactory（连接管理器）：应用程序与RabbitMQ之间建立连接的管理器
- Channel（信道）：消息推送使用的通道
- Exchange（交换器）：用于接收、分配消息
- Queue（队列）：用于存储生产者的消息，消费者从队列消费信息
- RoutingKey（路由键）：用于把生产者的数据分配到交换器上
- BindingKey（绑定键）：用于把交换器的消息绑定到队列上

Consumer消费信息的方式：

- PULL模式：每隔一段时间去获取一次消息，消息的实时性会有所降低，但同时消费端可以根据自身情况决定何时进行拉取
- PUSH模式：生产者发送消息后马上由Broker推送至消费者，消息保存在客户端中，实时性要求高，消费者消费不过来会造成消息积压

广播模型：

1. fanout：所有绑定到此Exchange的Queue都可以接收消息（很像子网广播，每台子网内的主机都获得了一份复制的消息），fanout交换机转发消息最快
2. direct：通过RoutingKey和Exchange中的BindingKey决定的那个唯一的Queue可以接收消息
3. topic：所有符合RoutingKey所绑定的Queue可以接收消息

### 高级特性

[https://zhuanlan.zhihu.com/p/365519768](https://zhuanlan.zhihu.com/p/365519768)

1. 保障100%投递成功

	1. 保障消息的生产者成功发出
	2. 保障MQ服务端成功接收
	3. 发送端收到MQ服务端确认应答
	4. 若未收到确认应答，需要完善的消息补偿机制

	具体做法：

	1. 消息落库，对消息状态进行打标
	2. 消息延迟投递，做二次确认，回调检查
2. 如何保证消息幂等
	
	1. 唯一ID+指纹码机制
	2. Redis原子特性实现
3. 如何实现延迟消息
4. 消息端限流

	QOS（服务质量保证），即在非自动确认消息的前提下，如果一定数目的消息（通过基于Consumer或Channel设置的QOS的值）未被确认前，不进行消费新的消息，若是在限流的情况下，一定不能设置自动签收（`autoAck = false`），一定要手动进行消费。

### AMQP（高级消息队列协议）

- Module Layer: 最高层，主要定义了一些客户端调用的命令，客户端可以用这些命令实现自己的业务逻辑
- Session Layer: 中间层，主要负责把客户端的命令发送给服务器，再把服务器应答返回给客户端，提供可靠性同步机制和错误处理
- Transport Layer: 最底层，主要传输二进制数据流，提供帧的处理、信道服务、错误检测和数据表示等

***TODO***

### 模式

- 单机模式：***TODO***
- 普通集群模式：***TODO***
- 镜像集群模式：***TODO***

## RocketMQ

纯Java、分布式、队列模型的开源消息中间件，具有高性能、高可靠、高实时、分布式特点。

- 优点：支持百千级大规模topic，吞吐量高（十万级，日处理上百亿），接口易用，分布式易扩展
- 缺点：不兼容JMS规范，与阿里（社区）存在绑定
- 使用场景：高吞吐量

[https://juejin.cn/post/7062861470228283406#heading-24](https://juejin.cn/post/7062861470228283406#heading-24)

### 基本概念

- NameServer：名称服务
	
	充当路由消息的提供者，生产者或消费者能够通过名字服务查找各主题相应的Broker IP列表，多个Name Server实例组成集群，但相互独立，没有信息交换。
- Topic：主题

	表示一类消息的集合，每个主题包含若干条消息，每条消息只能属于一个主题，是RocketMQ进行消息订阅的基本单位。
- Tag
- Group
- Producer Group
- Consumer Group：消费者组

	同一类消费者的集合，这类消费者消费同一类消息且消费顺序一致。消费者组使得在消费消息方面实现负载均衡和容错的目标变得非常容易。消费者组的消费者实例须订阅完全相同的主题。RocketMQ支持两种消息模式：集群消费和广播消费。
	- 集群消费：相同消费者组的每个消费者实例平均分摊消息
	- 广播消费：相同消费者组的每个消费者都接收全量的消息

### 常见问题/高级特性

- 顺序消费

	RocketMQ在主题上是无序的，在队列层面是有序的，
	- 普通顺序：消费者通过同一个消费队列收到的消息是有顺序的，不同队列收到的消息可能是无序的；普通顺序消息在Broker重启情况下不会保证消息顺序性（短暂时间）
	- 严格顺序：消费者收到的所有消息皆为顺序的，即使在异常情况下亦保证有序

- 重复消费 ***TODO***

- 分布式事务 ***TODO***

- 消息堆积 ***TODO***

- 定时消息 ***TODO***

- 回溯消费 ***TODO***
	- 同步刷盘 ***TODO***
	- 异步刷盘 ***TODO***
	- 同步复制 ***TODO***
	- 异步复制 ***TODO***

- 容错机制 ***TODO***
